\documentclass[oneside,senior,etd]{BYUPhysForDegree}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{rotating} 

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{color}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}

\usepackage{commath}
\newcommand\Tau{\mathcal{T}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\usepackage{color}
\usepackage[colorinlistoftodos, prependcaption]{todonotes}
\usepackage{multirow}
\newcommand*{\MyIndent}{\hspace*{0.2cm}}

\Chair{Кафедра Системного Программирования}
\Lab{~}
\Year{2020}
  \Month{Май}
  \City{Москва}
  \AuthorText{Автор}
  \Author{Фомин Сергей Александрович}
  \AuthorEng{}
  \AcadGroup{328}
  \TitleTop{Исследование методов быстрого поиска изображений}
  \TitleBottom{ в задаче распознавания лиц}
  \TitleTopEng{Research methods for fast image search}
  \TitleBottomEng{in the face recognition problem} 
  \docname{Курсовая работа}
  \Advisor{Архипенко Константин Владимирович}
  \Consultant{Рындин Максим Алексеевич}
  
\Abstract{Одной из востребованных областей поиска с Интернете является поиск по изображениям. Современные методы индексации данных показывают отличный результат поиска в многомиллиардных коллекциях и повсеместно применяются для данной задачи. В этой работе предлагается изучить существующие подходы индексации большого количества изображений и посмотреть на поведение этих алгоритмов в задаче распознавания лиц. Будем считать, что современные нейросетевые алгоритмы достаточно хорошо выделяют признаки лица на изображении, и лишь немного затронем этот вопрос. Основной задачей ставим сравнение скорости поиска индексных методов на наборах данных лиц. Начнем рассмотрение с простейших алгоритмов поиска, таких как поиск по точному расстоянию и простая индексная структура. Затем на более продвинутых алгоритмах увеличим скорость поиска и исследуем ухудшение точности. Эксперименты показывают, что в больших коллекция изображений лиц можно добиться приемлемой скорости поиска с хороших показателем точности. Сильное же ускорение приводит к большим потерям.}
\AbstractEng{Abstract}


\University{Московский государственный университет имени М.В.Ломоносова}
\Faculty{Факультет вычислительной математики и кибернетики}
\GrText{гр.}
\AdvisorText{Научный руководитель}
\ConsultantText{Научный консультант}
\AbstractText{Аннотация}

\begin{document}
\fixmargins

\makepreliminarypages

\oneandhalfspace

\tableofcontents

\include{Chapter0} % Введение
\include{Chapter1} % Постановка задачи
\include{Chapter2} % Обзор существующих решений
\include{Chapter3} % Исследование и построение решения задачи
\include{Chapter4} % Описание Экспериментальной части
\include{Chapter5} % Заключение

\nocite{*}
\bibliographystyle{gost71u}
\bibliography{references}


\end{document}
